%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Semantisch segmentatiemodel voor gewasdetectie in wijngaarden met behulp van gesynthetiseerde data}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Hannelore Mergan}
\email{hannelore.mergan@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{A. Willekens (ILVO, \href{mailto:axel.willekens@ilvo.vlaanderen.be}{axel.willekens@ilvo.vlaanderen.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Deep learning, realtime segmentatie, gesynthetiseerde data, landbouw}

\begin{document}

\begin{abstract}
AI biedt het potentieel om autonome landbouwtechnologieën verder te moderniseren. De landbouwsector blijkt echter moeilijk toegankelijk voor de implementatie van bestaande AI-oplossingen. Dit komt vooral door de complexiteit en variabiliteit van natuurlijke omgevingen. Een specifieke uitdaging binnen dit domein is de realtime segmentatie van druivenplanten, mede door het tekort aan (gelabelde) datasets. Dit leidt tot de hoofdonderzoeksvraag: \emph{'Hoe kan een deep learning model worden toegepast voor realtime segmentatie van druivenranken en -trossen in wijngaarden, en hoe draagt gesynthetiseerde data bij aan de generalisatie?'} Deze bachelorproef richt zich op de ontwikkeling en training van een segmentatiemodel met data afkomstig uit zowel echte als gesimuleerde wijngaarden. Het model wordt iteratief bijgesteld op basis van evaluaties om de prestaties te optimaliseren. Het einddoel is een model dat geschikt is voor realtime toepassingen. Deze aanpak zal naar verwachting leiden tot een praktisch toepasbaar segmentatiemodel.  Het gebruik van gesynthetiseerde data zal naar veronderstelling de generalisatie van het model positief beïnvloeden. Bovendien bewijst gesynthetiseerde data zijn waarde als aanvullende bron wanneer echte landbouwdata moeilijk beschikbaar is.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}