%---------- Inleiding ---------------------------------------------------------

% TODO: Is dit voorstel gebaseerd op een paper van Research Methods die je
% vorig jaar hebt ingediend? Heb je daarbij eventueel samengewerkt met een
% andere student?
% Zo ja, haal dan de tekst hieronder uit commentaar en pas aan.

%\paragraph{Opmerking}

% Dit voorstel is gebaseerd op het onderzoeksvoorstel dat werd geschreven in het
% kader van het vak Research Methods dat ik (vorig/dit) academiejaar heb
% uitgewerkt (met medesturent VOORNAAM NAAM als mede-auteur).
% 

\section{Inleiding}%
\label{sec:inleiding}

Twintig jaar geleden was er nauwelijks sprake van Belgische wijnbouw. De laatste jaren is deze sector echter uitgegroeid tot een productieve pijler binnen onze landbouw. Volgens \textcite{FODEconomie2024} werd er in 2023 meer dan 3,4 miljoen liter wijn geproduceerd, en de productie blijft groeien. Het aantal hectaren neemt ook elk jaar toe. Daarom krijgt deze sector aandacht binnen het\textit{ Flanders AI Research Programme} (FAIR). FAIR is een consortium van onderzoeksgroepen aan Vlaamse universiteiten en onderzoekscentra, gericht op AI-onderzoek in diverse Vlaamse sectoren. Het Instituut voor Landbouw-, Visserij- en Voedingsonderzoek (ILVO) is een van deze centra. Samen met UAntwerpen werken zij aan een project om de druivenkwaliteit in wijngaarden autonoom te monitoren met behulp van AI.

Voor dit project wordt een reinforcement learning (RL)-algoritme ontwikkeld, dat op een kleine landbouwrobot wordt geïmplementeerd. De robot is uitgerust met een arm en sensoren om druiven te meten. Hij kan reeds autonoom monitoren op basis van drie controllers: navigatie, besturing en taakuitvoering. Het RL-model moet deze controllers combineren tot één geïntegreerde controller, waardoor de robot zelfstandig beslissingen kan maken, afhankelijk van de situatie.

Een belangrijk knelpunt in dit project is het ontbreken van een omgevingskaart. Het RL-model heeft deze kaart nodig om zijn toestand te kunnen waarnemen en zo de beste acties te bepalen. Een gesegmenteerde 2D-kaart kan hiervoor een oplossing bieden. Een mogelijke aanpak is om gekalibreerde puntenwolken in te kleuren met informatie uit gesegmenteerde beelden en deze punten vervolgens in 2D te projecteren. Deze bachelorproef draagt bij aan de ontwikkeling van deze kaart door de semantische segmentatie van beelden uit wijngaarden te realiseren.

Het semantische segmentatiemodel moet op de robot kunnen draaien en gewassen nauwkeurig segmenteren, wat niet vanzelfsprekend is. Dergelijke modellen vereisen veel rekenkracht en geheugen. Bovendien presteren ze vaak minder goed in landbouwomgevingen vanwege de modelarchitecturen, unieke kenmerken van landbouwafbeeldingen en het gebrek aan (gelabelde) landbouwdatasets. Dit leidt tot de hoofdonderzoeksvraag: \textit{'Met welk model kunnen gewassen in een wijngaard nauwkeurig en efficiënt worden gesegmenteerd, en in hoeverre kan gesimuleerde data de generalisatie verbeteren?'}

Binnen het probleemgebied wordt onderzocht welke unieke kenmerken wijngaardafbeeldingen hebben en welke uitdagingen deze vormen voor de segmentatie. Daarnaast wordt gekeken naar welk model geschikt is voor segmentatie binnen de context van wijngaarden.

In het oplossingsgebied draait het om de praktische verbetering van het model. Hierbij wordt onderzocht hoe virtueel gegenereerde wijngaarden kunnen bijdragen aan een verbeterde generalisatie van het model en hoe (semi-)automatische datalabeling ingezet kan worden.  Tot slot wordt modeloptimalisatie bekeken voor gebruik op de robot.

Het eindresultaat van de bachelorproef is een proof-of-concept van het afgestemde segmentatiemodel voor de robot, dat gewassen in de wijngaard kan segmenteren. Het model zal worden beoordeeld op efficiëntie en nauwkeurigheid.

%---------- Stand van zaken ---------------------------------------------------

\section{Literatuurstudie}%
\label{sec:literatuurstudie}

Hier beschrijf je de \emph{state-of-the-art} rondom je gekozen onderzoeksdomein, d.w.z.\ een inleidende, doorlopende tekst over het onderzoeksdomein van je bachelorproef. Je steunt daarbij heel sterk op de professionele \emph{vakliteratuur}, en niet zozeer op populariserende teksten voor een breed publiek. Wat is de huidige stand van zaken in dit domein, en wat zijn nog eventuele open vragen (die misschien de aanleiding waren tot je onderzoeksvraag!)?

Je mag de titel van deze sectie ook aanpassen (literatuurstudie, stand van zaken, enz.). Zijn er al gelijkaardige onderzoeken gevoerd? Wat concluderen ze? Wat is het verschil met jouw onderzoek?

Verwijs bij elke introductie van een term of bewering over het domein naar de vakliteratuur, bijvoorbeeld~\autocite{Hykes2013}! Denk zeker goed na welke werken je refereert en waarom.

Draag zorg voor correcte literatuurverwijzingen! Een bronvermelding hoort thuis \emph{binnen} de zin waar je je op die bron baseert, dus niet er buiten! Maak meteen een verwijzing als je gebruik maakt van een bron. Doe dit dus \emph{niet} aan het einde van een lange paragraaf. Baseer nooit teveel aansluitende tekst op eenzelfde bron.

Als je informatie over bronnen verzamelt in JabRef, zorg er dan voor dat alle nodige info aanwezig is om de bron terug te vinden (zoals uitvoerig besproken in de lessen Research Methods).

% Voor literatuurverwijzingen zijn er twee belangrijke commando's:
% \autocite{KEY} => (Auteur, jaartal) Gebruik dit als de naam van de auteur
%   geen onderdeel is van de zin.
% \textcite{KEY} => Auteur (jaartal)  Gebruik dit als de auteursnaam wel een
%   functie heeft in de zin (bv. ``Uit onderzoek door Doll & Hill (1954) bleek
%   ...'')

Je mag deze sectie nog verder onderverdelen in subsecties als dit de structuur van de tekst kan verduidelijken.

%---------- Methodologie ------------------------------------------------------
\section{Methodologie}%
\label{sec:methodologie}

Hier beschrijf je hoe je van plan bent het onderzoek te voeren. Welke onderzoekstechniek ga je toepassen om elk van je onderzoeksvragen te beantwoorden? Gebruik je hiervoor literatuurstudie, interviews met belanghebbenden (bv.~voor requirements-analyse), experimenten, simulaties, vergelijkende studie, risico-analyse, PoC, \ldots?

Valt je onderwerp onder één van de typische soorten bachelorproeven die besproken zijn in de lessen Research Methods (bv.\ vergelijkende studie of risico-analyse)? Zorg er dan ook voor dat we duidelijk de verschillende stappen terug vinden die we verwachten in dit soort onderzoek!

Vermijd onderzoekstechnieken die geen objectieve, meetbare resultaten kunnen opleveren. Enquêtes, bijvoorbeeld, zijn voor een bachelorproef informatica meestal \textbf{niet geschikt}. De antwoorden zijn eerder meningen dan feiten en in de praktijk blijkt het ook bijzonder moeilijk om voldoende respondenten te vinden. Studenten die een enquête willen voeren, hebben meestal ook geen goede definitie van de populatie, waardoor ook niet kan aangetoond worden dat eventuele resultaten representatief zijn.

Uit dit onderdeel moet duidelijk naar voor komen dat je bachelorproef ook technisch voldoen\-de diepgang zal bevatten. Het zou niet kloppen als een bachelorproef informatica ook door bv.\ een student marketing zou kunnen uitgevoerd worden.

Je beschrijft ook al welke tools (hardware, software, diensten, \ldots) je denkt hiervoor te gebruiken of te ontwikkelen.

Probeer ook een tijdschatting te maken. Hoe lang zal je met elke fase van je onderzoek bezig zijn en wat zijn de concrete \emph{deliverables} in elke fase?

%---------- Verwachte resultaten ----------------------------------------------
\section{Verwacht resultaat, conclusie}%
\label{sec:verwachte_resultaten}

Hier beschrijf je welke resultaten je verwacht. Als je metingen en simulaties uitvoert, kan je hier al mock-ups maken van de grafieken samen met de verwachte conclusies. Benoem zeker al je assen en de onderdelen van de grafiek die je gaat gebruiken. Dit zorgt ervoor dat je concreet weet welk soort data je moet verzamelen en hoe je die moet meten.

Wat heeft de doelgroep van je onderzoek aan het resultaat? Op welke manier zorgt jouw bachelorproef voor een meerwaarde?

Hier beschrijf je wat je verwacht uit je onderzoek, met de motivatie waarom. Het is \textbf{niet} erg indien uit je onderzoek andere resultaten en conclusies vloeien dan dat je hier beschrijft: het is dan juist interessant om te onderzoeken waarom jouw hypothesen niet overeenkomen met de resultaten.

